\chapter{LANDASAN TEORI}
\section{Penelitian dengan Topik yang Sama}
\par Setelah melakukan proses pencarian berbagai referensi sebagai acuan dalam mendukung penelitian, peneliti memeperoleh beberapa penelitian yang memiliki keterkaitan dengan topik yang diangkat antara lain sebagai berikut:
Pada penelitian yang dilakukan oleh I Gusti Ayu Desi Saryanti dan I Kadek Wijanegara (2017), dengan judul penelitian "Penerapan Metode Algoritma Genetika Untuk Penjadwalan Mengajar". 
\par Penerapan Algoritma ini merujuk pada pengumpulan data yang diperlukan sebagai bahan
masukan (input) untuk membuat aplikasi penjadwalan dengan menggunakan metode algoritma genetika
yaitu data MP Guru, Guru, Mata Pelajaran, Kelas, Ruang dan Waktu. Proses untuk mengolah data input
adalah dengan algoritma genetika. Output yang dihasilkan adalah jadwal mengajar yang optimal dan sesuai dengan apa yang diharapkan \cite{Setiawan2013} .  
\par Hasil dari penelitian ini sendiri adalah suatu perhitungan menggunakan metode algoritma genetika untuk
penjadwalan mengajar. Penerapan metode ini dapat membantu Developer dalam melakukan pengembangan system dalam
hal penjadwalan mengajar. Algoritma genetika cukup efektif dan efisien digunakan untuk pembuatan jadwal mengajar
dibandingkan dengan cara manual\cite{Setiawan2013} .  
\par Dan penilitan berikutnya yang menggunakan topik yang sama yaitu dari Wiga Ayu Puspaningrum dan Wiga Ayu Puspaningrum yaitu dengan judul "Penjadwalan Mata Kuliah Menggunakan Algoritma Genetika di Jurusan Sistem Informasi ITS 
"  Hasil dari penelitian ini sendiri adalah bahwa Uji coba dilakukan sebanyak 8 kali, dengan melihat hasil
fitness yang dihasilkan. Jumlah iterasi beragam dan merupakan hasil keluaran dari penjadwalan
dengan variasi jumlah iterasi. Data yang digunakan adalah data
semester genap 2011- 2012.
Dari hasil uji coba yang dijalankan, terlihat bahwa jumlah
nilai fitness terbaik adalah sebesar 6 dengan jumlah iterasi
sebanyak 275 kali iterasi. Bila dibandingkan dengan
banyaknya jumlah hasil terbaik yang keluar, iterasi sebanyak
275 kali menghasilkan keluaran dengan jumlah fitness yang
lebih sedikit meskipun jumlah hasil terbaik yang dikeluarkan
juga lebih sedikit\cite{gusti2017} .  
\par Penelitian berikutnya yang berhasil peneliti temukan adalah penelitian oleh Andrie Tri Laksono dengan judul penelitian "Sistem Penjadwalan Kuliah Menggunakan Metode Algoritma Genetika (Studi kasus : Fakultas Kedokteran Dan Kesehatan Universitas Muhamadiyah Jakarta)", Penelitian ini tidak jauh berbeda dengan penelitian pertama, pada penelitian ini pihak peneliti lebih fokus pada tahapan-tahapan yang bisa di proses oleh algoritma genetika. Variabel yang digunakan peneliti adalah akademik FKK UMJ dalam membuat penjadwalan kuliah dan dapat memberikan informasi
jadwal perkuliahan kepada dosen dan mahasiswa apabila terdapat perubahan jadwal perkuliahan\cite{andrie2016} .  
\par Penelitian berikutnya yang dijadikan peneliti sebagai referensi adalah penelitian oleh Muliadi (2017) dengan judul penelitian "Pemodelan Algoritma Genetika pada Sistem Penjadwalan Perkuliahan Prodi Ilmu Komputer UNIVERSITAS LAMBUNGMANGKURAT". Pada penelitian ini, peneliti melakukan penelitian menggunakan metode genetika dengan berfokus pada Hasil permodelan AG, yang merupakan jadwal perkulihaan pada prodi tersebut. Dari beberapa tahapan pengujian yang telah dilakukan didapatkan hasil terbaik dengan semua nilai fitness tiap generasi bernilai 1 dan, pemodelan AG ini dapat diterapkan pada sistem pendukung keputusan penjadwalan perkuliahan pada prodi Ilmu Komputer FMIPA UNLAM. 
\cite{muliadi2014} .
\par Dan penilitan terakhir yang topiknya sama menjadi referensi adalah ANDHIKA dengan judul "Sistem Penjadwalan Mata Pelajaran Sekolah Menggunakan Algoritma Genetika".  Disini penulis belajar teknik pengumpulan data yang di butuhkan untuk algoritma genetika dan istilah dalam algoritma genetika dan gambaran umum metode \cite{adhika2013} .

\section{Penelitian dengan metode yang sama}
Setelah melakukan proses pencarian berbagai referensi sebagai acuan dalam mendukung penelitian, peneliti memeperoleh beberapa penelitian yang memiliki keterkaitan dengan pengunaan metode yang diangkat antara lain sebagai berikut:
%istilah asing di italic
Pada penelitian pertama yang dilakukan oleh Chusnah Puteri Damayanti dengan judul penelitian "Implementasi Algoritma Genetika Untuk Penjadwalan Customer Service (Studi Kasus: Biro Perjalanan Kangoroo)". Pada penelitian ini rumusan masalah yang dikemukakan oleh peneliti adalah permasalahan penjadwalan yang diselesaikan dengan menggunakan algoritma genetika. Algoritma genetika mampu menyelesaikan permasalahan yang kompleks dan memiliki cakupan luas. Melalui pengujian yang telah dilakukan, diperoleh parameter terbaik yang menghasilkan nilai fitness paling optimal dengan ukuran populasi
sebesar 110, ukuran generasi 110 dan perbandingan crossover rate dan mutation rate 0.7:0.3. Dengan menggunakan parameter tersebut, penjadwalan customer service memiliki hasil yang optimal, walaupun
masih ada pelanggaran yang terjadi, dengan waktu komputasi yang lebih singkat dibandingkan dengan
manual. \cite{chusnah2017} .
\par Penelitian kedua dilakukan oleh Yolanda Nailil Ula dengan judul penelitian "Penjadwalan Dinas Pegawai Menggunakan Algoritma Genetika Pada PT Kereta Api Indonesia (KAI) Daerah Operasi 7 Stasiun Besar Kediri".  Pada penelitian ini
digunakan data jadwal dinas pegawai PT Kereta Api Indonesia Stasiun Besar Kediri tahun 2017. Untuk
mendapatkan hasil penjadwalan yang optimal digunakan metode algoritma genetika sebagai solusi permasalahan berdasarkan aturan yang ditetapkan. Pada algoritma genetika ini dilakukan proses inisialisasi populasi awal,yakni setiap kromosom dibangkitkan menggunakan bilangan permutasi dengan panjang gen 98 yang mewakili 14 pegawai dalam 7 hari. Proses reproduksi terbagi menjadi crossover dan mutasi. Metode crossover yang digunakan adalah one cut point, sedangkan metode mutasi yang digunakan adalah reciprocal exchange mutation. Proses evaluasi diperoleh dari perhitungan nilai fitness pada masing-masing kromosom. Seleksi dilakukan dengan elitism selection yaitu menyeleksi nilai fitness sehingga hasil terbaik akan lolos ke generasi selanjutnya. Berdasarkan hasil pengujian diperoleh
parameter yang optimal yaitu nilai cr 0,1 nilai mr 0,9, generasi ke 50 dan populasi 50 dengan rata-rata
nilai fitness 0,093.\cite{yolanda2018} .
\par Penelitian ketiga yang menjadi referensi yang digunakan adalah penelitian Agus Wahyu Widodo dengan judul penelitian "PENERAPAN ALGORITMA GENETIKA PADA SISTEM REKOMENDASI WISATA KULINER". Pada penelitian ini peneliti melakukan penelitian pada perhatian masyarakat terhadap wisata kuliner yang mempengaruhi kecenderungan dan gaya dalam berwisata. Pelancong tidak hanya berfikir tentang tempat apa yang layak dikunjungi namun juga memikirkan makanan apa yang dapat dinikmati keunikan dan kenyamanannya. Kondisi ini membawa perubahan pertimbangan seorang pelancong melakukan pilihan terhadap alternatif kunjungan wisata. Rekomendasi tentang faktor pilihan wisata, kesesuaian selera tempat makan, dan waktu perjalanan menjadi hal yang penting. Dalam penelitian ini dilakukan pendekatan terhadap masalah tersebut dengan menganalogikan pada kasus pemilihan rute manakah yang memiliki biaya paling murah untuk dilalui seorang pelancong yang harus mengunjungi sejumlah m daerah tujuan wisata (m > 1). Tiap daerah tujuan harus dikunjungi tepat satu kali dan kemudian kembali lagi ke tempat semula (Travelling Salesman Problem (TSP)). TSP merupakan masalah kombinatorial yang solusi optimumnya hanya dapat didapatkan dengan mencoba semua kemungkinan sehingga memerlukan waktu komputasi yang cukup tinggi. Berbeda dengan fungsi TSP konvensional yang tujuannya hanya meminimalkan jarak, kasus rekomendasi ini harus mencocokkan pilihan wisata, kesesuaian selera tempat makan, dan waktu perjalanan. Algoritma Genetika (GA)terbukti sesuai untuk menyelesaikan masalah multi obyektif, sehingga dapat diterapkan untuk sistem rekomendasi wisata kuliner Metode crossover dengan satu titik potong dan mutasi dengan pergeseran gen pada GA mampu menyelesaikan masalah dengan jumlah iterasi kurang dari 40 dan dalam waktu kurang dari 10 detik \cite{agus2010} .
\par Penelitian selanjutnya dengan menggunakan metode yang sama oleh I Dewa Made Adi Baskara Joni dengan judul penelitian "Penentuan Jarak Terpendek Pada Jalur Distribusi Barang di Pulau Jawa dengan Menggunakan Algoritma Genetika". Pada penelitian ini Algoritma genetika memiliki kehandalan dalam menghasilkan output optimal yang dapat dimanfaatkan untuk memecahkan masalah tersebut. Penerapan metode algoritma genetika diaplikasikan dalam suatu perangkat lunak. Pada perangkat lunak yang dibangun terdapat beberapa input yang dibutuhkan, yaitu: kota-kota tujuan distribusi sebagai jumlah kromosom awal, jumlah generasi, probabilitas crossover dan probabilitas mutasi. Hasil pemrosesan merupakan kombinasi jalur distribusi barang yang akan diambil yang merepresentasikan penyelesaian masalah ini. Hanya kromosom terbaik yang akan diberikan sebagai hasil. Melalui perangkat lunak yang dibangun, penentuan jalur distribusi barang diharapkan dapat dilakukan dengan lebih baik dan dapat mengoptimalkan waktu dan biaya perjalanan.

\par Berdasarkan penelitian yang telah dilakukan, digunakan 5 kombinasi kota sebagai tujuan distribusi yang digunakan pada pengujian. Melalui pengujian yang telah dilakukan terhadap tiga skenario didapatkan bahwa penerapan skenario pertama dengan nilai PC dan PM yang rendah (PC & PM < 50). Skenario tersebut menghasilkan rute distribusi dengan nilai fitness yang lebih rendah daripada nilai fitness pada tahap inisialiasi data awal. Nilai fitness pada tahap inisialiasi dari kromosom adalah 931 dan setelah melalui proses algoritma genetika menghasilkan nilai fitness 762.
 \cite{dewa2012} .
\par Penelitian terakhir yang digunakan referensi oleh penulis dengan menggunakan metode yang sama dengan judul penelitian "Penerapan Algoritma Genetika Untuk Vehicle Routing Problem with Time Window (VRPTW) oleh Farah Bahtera Putri. Pada Kasus Optimasi Distribusi
Beras Bersubsidi", pada penelitian ini, Algoritma genetika membantu menyelesaikan Penyaluran Beras Bersubsidi Bagi Kelompok Masyarakat Berpendapatan Rendah (Raskin) yang merupakan program nasional dari Pemerintah Pusat dan Daerah untuk meningkatkan kesejahteraan dalam memenuhi kebutuhan pangan masyarakat berpendapatan rendah. Penyaluran Beras Bersubsidi telah dilakukan Perum Bulog ke setiap pelanggan dengan kebutuhan khusus. Kondisi ini menyebabkan distributor memiliki kesulitan saat melakukan pengiriman beras ke setiap tujuan dengan permintaan, waktu jarak tempuh, dan waktu pelayanan yang berbeda-beda. Solusi yang perlu diperhatikan dalam permasalahan ini adalah menghitung rute
optimal dengan batas waktu pelayanan yang sudah ditentukan. 
\par Vehicle Routing Problem with Time Window (VRPTW) dalam Algoritma Genetika mampu menghitung optimasi rute dengan kapasitas kendaraan yang
terbatas. Pada penelitian ini terdapat 20 kromosom sebagai pelanggan dengan jarak, jumlah permintaan dan waktu pelayanan (time frame). Jumlah permintaan setiap kromosom dibagi sesuai kapasitas truk. Dari data tersebut akan dibentuk sebuah populasi dengan jumlah yang bervariasi. Ukuran populasi yang optimal dari hasil uji coba adalah 80 populasi. Dengan generasi optimal sebanyak 2500 generasi. Nilai probabilitas crossover dan probabilitas mutasi didapat dari nilai fitness terbaik yaitu 0.021716518 dengan probabilitas crossover 0.4 dan probabilitas mutasi 0.6. Hasil akhir adalah kromosom terbaik yang merupakan keberhasilan distribusi beras bersubsidi dengan waktu optimal dan jumlah pinalti terendah \cite{farah2015} .

\section{Pengertian Metode Genetika}
\par Algoritma ini ditemukan di Universitas Michigan, Amerika Serikat oleh John
Holland (1975) melalui sebuah penelitian dan dipopulerkan oleh salah satu
muridnya, David Goldberg (1989). Dimana mendefenisikan algoritma genetik
ini sebagai metode algoritma pencarian berdasarkan pada mekanisme seleksi
alam dan genetik alam.

\par Algoritma genetik adalah algoritma yang berusaha menerapkan
pemahaman mengenai evolusi alamiah pada tugas-tugas pemecahan-masalah
(problem solving). Pendekatan yang diambil oleh algoritma ini adalah dengan
menggabungkan secara acak berbagai pilihan solusi terbaik di dalam suatu
kumpulan untuk mendapatkan generasi solusi terbaik berikutnya yaitu pada
suatu kondisi yang memaksimalkan kecocokannya atau lazim disebut fitness.
Generasi ini akan merepresentasikan perbaikan-perbaikan pada populasi
awalnya. Dengan melakukan proses ini secara berulang, algoritma ini
diharapkan dapat mensimulasikan proses evolusioner.

\section{Struktur Umum Algoritma Genetik}
\par Algoritma genetik memberikan suatu pilihan bagi penentuan nilai parameter
dengan meniru cara reproduksi genetik, pembentukan kromosom baru serta
seleksi alami seperti yang terjadi pada makhluk hidup. Algoritma Genetik secara
umum dapat diilustrasikan dalam diagram alir berikut ini:

\begin{figure}[hb]
\centering
\includegraphics[width=10cm, height=7cm]{figures/skema_genetika.JPG}
\caption{\textit{Diagram Alur Algoritma Genetika}
\label{eq:31}}
\end{figure} 

\par Secara umum struktur dari suatu algoritma genetik dapat mendefenisikan
dengan langkah-langkah sebagai berikut:

\begin{enumerate}
\item Membangkitkan populasi awal
\par Populasi awal ini dibangkitkan secara random sehingga didapatkan
solusi awal. Populasi itu sendiri terdiri atas sejumlah kromosom yang
merepresentasikan solusi yang diinginkan.

\item Membentuk generasi baru
\par Untuk membentuk generasi baru, digunakan operator reproduksi/ seleksi,
crossover dan mutasi. Proses ini dilakukan berulang-ulang sehingga
didapatkan jumlah kromosom yang cukup untuk membentuk generasi
baru dimana generasi baru ini merupakan representasi dari solusi baru.
Generasi baru ini dikenal denga istilah anak (offspring)

\item Evaluasi solusi
\par Pada tiap generasi, kromosom akan melalui proses evaluasi dengan
menggunakan alat ukur yang dinamakan fitness. Nilai fitness suatu
kromosom menggambarkan kualitas kromosom dalam populasi tersebut.
Proses ini akan mengevaluasi setiap populasi dengan menghitung nilai
fitness setiap kromosom dan mengevaluasinya sampai terpenuhi kriteria
berhenti. Bila kriteria berhenti belum terpenuhi maka akan dibentuk lagi
generasi baru dengan mengulangi langkah 2. Beberapa kriteria berhenti
sering digunakan antara lain: berhenti pada generasi tertentu, berhenti
setelah dalam beberapa generasi berturut-turut didapatkan nilai fitness tertinggi tidak berubah, berhenti dalam n generasi tidak didapatkan nilai
fitness yang lebih tinggi.
Fungsi fitness tersebut sebagai berikut:
 \begin{equation}\label{eq:1}
     Fitness = \frac{1}{1+Penalti} 
\end{equation}
\par Dimana
    \begin{equation}                        
     Penalti = \sum{BP} \sum {NP} 
     \end{equation}
\par Dari persamaan diatas nilai fitness ditentukan oleh nilai penalty. Penalty
tersebut menunjukkan jumlah pelanggaran kendala pada suatu kromosom.
Semakin tinggi nilai fitness akan semakin besar kemungkinan kromosom
tersebut terpilih ke generasi berikutnya. Jadi nilai penalty berbanding terbalik
dengan nilai fitness, semakin kecil nilai penalty (jumlah pelanggaran) semakin
besar nilai fitnessnya.
\par Jadi fungsi fitness:
\begin{equation}                        
     Fitness = \frac{1} {\sum{BP} \sum {NP}} 
     \end{equation}
\end{enumerate}
\par Keterangan:
\par Bp : Bobot Pelanggaran
\par Np : Indikator Pelanggaran

\section{Pengertian AHP}
\par Analytical Hierarchy Process (AHP), pertama kali dikembangkan oleh Thomas L. Saaty, seorang ahli matematika dari Universitas Pittsburg, Amerika Serikat pada tahun 1970-an. Pada dasarnya AHP adalah suatu teori umum tentang pengukuran yang digunakan untuk menemukan skala rasio terbaik dari perbandingan berpasangan yang diskrit maupun kontiniu.AHP sangat cocok dan fleksibel digunakan untuk menentukan keputusan yang menolong seorang decision maker untuk mengambil keputusan yang efisien dan efektif berdasarkan segala aspek yang dimilikinya. Jenis-jenis AHP antara lain [21]. 
\begin{enumerate}
\item Single-criteria adalah memilih salah satu alternatif dengan satu kriteria. 
\item Multi-criteria adalah pengambilan keputusan yang melibatkan beberapa alternatif dengan lebih dari satu kriteria dan memilih satu alternatif dengan banyak kriteria. 
\end{enumerate}
\par Analytical Hierarchy Process (AHP) menyediakan kerangka yang memungkinkan untuk membuat suatu keputusan efektif atas isu kompleks dengan menyederhanakan dan mempercepat proses pendukung keputusan. Pada dasarnya AHP adalah suatu metode dalam merinci suatu situasi yang kompleks, yang terstruktur kedalam suatu komponenkomponennya.Artinya dengan menggunakan pendekatan AHP kita dapat memecahkan suatu masalah dalam pengambilan keputusan. 

\section{Prinsip Kerja AHP}
\par Prinsip kerja AHP adalah penyederhanaan suatu persoalan kompleks yang tidak terstruktur, stratejik, dan dinamik menjadi bagian-bagiannya, serta menata dalam suatu hierarki. Lalu kemudian tingkat kepentingan setiap variabel diberi nilai numerik secara subjektif tentang arti penting variabel tersebut secara relatif dibandingkan dengan variabel lain. Sehingga hasil dari berbagai pertimbangan tersebut kemudian dilakukan sintesa untuk menetapkan variabel yang memiliki prioritas tinggi dan berperan untuk mempengaruhi hasil pada sistem tersebut.Dalam menyelesaikan persoalan dengan Metode AHP, ada beberapa prinsip dasar yang harus dipahami [22].
\begin{enumerate}
\item Decomposition, Prinsip ini merupakan pemecahan persoalan-persoalan yang utuh menjadi unsur-unsurnya ke bentuk hirarki proses pengambilan keputusan dimana setiap unsur atau elemen saling berhubungan.  
\item Comparative judgement. Prinsip ini memberikan penilaian tentang kepentingan relatif dua elemen pada suatu tingkat tertentu dalam kaitannya dengan tingkat yang di atasnya. Penilaian ini merupakan inti dari penggunaan metode AHP.  
\item Synthesis of priority.prinsip ini menyajikan matriks pairwise comparison yang kemudian dicari eigen vektornya untuk mendapatkan local priority.  
\item Logical consistency. Merupakan karakteristik yang paling penting. Hal ini dapat dicapai dengan mengagresikan seluruh vektor eigen yang diperoleh dari tingkatan hirarki dan selanjutnya diperoleh suatu vektor composite tertimbang yang menghasilkan urutan pengambilan keputusan.  
\end{enumerate}